\section{Klasyczne sieci społeczne}

Co oznacza termin \textbf{klasyczne sieci społeczne}?\newline
To te modele które istniały zanim powstała idea
uwzględniania wielu warstw.

Jaka jest ich formalna definicja?

\textbf{Sieć społeczna} - to struktura społeczna złożona
z grupy podmiotów społecznych (takich jak osoby lub organizacje),
zespołów powiązań diadycznych (złożony z dwóch elementów)
i innych interakcji społecznych między podmiotami \cite{ref2}.

\subsection{Procesy propagacyjne}

W każdej z modelowanych sieci społecznych połączenia między węzłami
reprezentują drogi którymi mogą być przenoszone różne byty.
Takie jak chociażby informacja, ale również wirusy komputerowe,
plotki, zachowania, czy patogeny \cite{ref1}.

Zjawiska ich rozprzestrzeniania między węzłami nazywamy
\textbf{procesami rozprzestrzeniania} (lub propagacji) 
\textbf{(ang. spreading processes)} \cite{ref1,ref5}.

Badania nad tymi zjawiskami przeprowadza się zazwyczaj w taki sposób,
że wybieramy jeden z węzłów grafu i wykorzystujemy
go jako punkt wejściowy propagacji naszego bytu wewnątrz sieci.
Możemy stworzyć kilka takich punktów wejściowych.
Natomiast ich nazwa to ziarna \textbf{(ang. seeds)}.

Następnym krokiem jest obserwacja które z sąsiednich węzłów
przejmą również wspomniany wcześniej byt.
Jak dużo się ich znajdzie, oraz w jakim czasie to nastąpi.
Natomiast drogę jaką przebędzie nasz patogen/informacji/itp.,
a więc ślad jaki po sobie pozostawi nazywamy kaskadą propagacji
\textbf{(ang. diffusion cascade)} \cite{ref1}.
Zaś same węzły które go przejęły wraz z krawędziami poprzez które
to nastąpiło noszą nazwę sieci propagacji
\textbf{(ang. diffusion network)} \cite{ref1,ref5}.

\subsection{Modelowanie procesów propagacyjnych}

Nie zawsze pozyskiwanie rzeczywistych danych do analizy
procesów propagacyjnych w sieciach społecznych jest prostym zadaniem.
Często problemem jest prywatność, rzadkość występowania
skrajnych scenariuszy,
czy brak możliwości prześledzenia pełnej kaskady propagacji.

Często w celu prowadzenia badań nad dynamiką procesów
propagacyjnych obchodzi się wspomniane problemy
wykorzystując modelowanie \cite{ref1}.

Modele te zazwyczaj możemy podzielić na dwie grupy.
Zostaną one przedstawione w najbliższych sekcjach.

\pagebreak

\subsection{Modele epidemiologiczne}

Modele epidemiologiczne najczęściej stosujemy do modelowania
propagacji chorób (infekcji) lub wpływów.

Prawdopodobieństwo, że węzeł zostanie zainfekowany
(bądź wpływ zostanie na niego wywarty) determinowane
jest przez jego sąsiadów (czyli inne połączone z nim węzły).

Dynamikę rozprzestrzeniania się epidemii zazwyczaj modeluje
się przy pomocy modeli SIR i SIS \cite{ref1,ref6}.

Odpowiednio trójstanowy i dwustanowy model, gdzie:
\begin{itemize}
	\item \textbf{SIR} – oznacza \textbf{Susceptible-Infected-Recovered}
		(lub Removed), czyli podatny-zarażony-zdrowy
		(lub usunięty ponieważ węzeł/osobnik może być martwy),
	\item \textbf{SIS} – oznacza \textbf{Susceptible-Infected-Susceptible},
		czyli podatny-zarażony-podatny.
\end{itemize}

We wspomnianych wyżej modelach każdy zainfekowany węzeł rozprzestrzenia
infekcję na swoich podatnych (susceptible) sąsiadów
w \textbf{tempie (ang. infection rate) $\beta$}.
Zainfekowane węzły mogą przejść do stanu zdrowy
(lub zależnie od modelu lub jego wariacji:
odporny, martwy, podatny \cite{ref1,ref4})
po upłynięciu czasu $\tau$ od momentu zainfekowania.
Natomiast prawdopodobieństwo przeniesienia infekcji
z jednego węzła na drugi
(nazywane po angielsku \textbf{transmissibility}) obliczamy:

\bigskip

$T=1-e^{\lambda}$ \cite{ref1}

\bigskip

gdzie $\lambda$ nazywamy \textbf{efektywnym tempem infekcji
(ang. effective infection rate)}, a obliczamy je jako:

\bigskip

$\lambda=\beta\tau$ \cite{ref1}

\bigskip

W skutek różnych badań powstało wiele wariacji podstawowych
modeli epidemiologicznych (SIR i SIS).
Jednym z nich jest chociażby, bardzo popularny
przy badaniu rozprzestrzeniania się wpływów,
model \textbf{ICM (Independent Cascade Model)}
w którym czas postępuje w formie dyskretnych kroków \cite{ref1}.
Każdy zainfekowany węzeł u w czasie t może zainfekować każdego
ze swoich sąsiadów \cite{ref12}.
Jeżeli się to uda to odpowiedni sąsiedni węzeł v zostanie zarażony
w kroku \textit{t+1}.

\pagebreak

\subsection{Modele decyzyjne}

Modele decyzyjne, zwane również modelami progowymi (ang. treshold models),
bazują na zasadzie że węzeł ma prawo zdecydować czy chce zaadoptować
konkretne zachowanie rozprzestrzenione wśród jego sąsiadów \cite{ref1}.

W wypadku modeli decyzyjnych mamy popularne dwa podejścia:
\begin{itemize}
	\item \textbf{informacyjne (ang. informational effects)},
	\item \textbf{bezpośredniej-korzyści (ang. direct-benefit)}.
\end{itemize}

W tym pierwszym decyzja jest podejmowana na podstawie pośredniej
informacji  o decyzjach podjętych przez innych.
Przykładem modelu wykorzystującego takie podejście jest 
\textbf{LTM (Linear Treshold Model)}.

Model \textbf{LTM} jest jednym z najpopularniejszych modeli
tego typu \cite{ref11}.

W tym modelu każdy węzeł wybiera progową wartość
$T_{\mathit{LTM}}\in[0,1]$ i adaptuje zachowanie sąsiadów
tylko wtedy gdy minimum taka ich część również
przyjmie rozpatrywane zachowanie.

Natomiast podejście bezpośredniej-korzyści zakłada że naśladowanie
cudzych decyzji daje bezpośrednie korzyści.
Właśnie dlatego mechanizm decyzyjny wykorzystywany
w tym podejściu oparty jest na teorii gier \cite{ref1}.

\pagebreak

%\subsection{Istotne pojęcia}
%
%Na koniec rozdziału chciałbym zaprezentować tabelę najpopularniejszych
%zmiennych wykorzystywanych w różnych badaniach dotyczących
%procesów propagacyjnych w sieciach społecznych.
%
%\begin{figure}[H]
%\begin{table}[H]
%\centering
%\caption{Wykaz oraz wyjaśnienie najpopularniejszych
%	zmiennych wykorzystywanych w badaniach nad procesami propagacyjnymi
%	w sieciach społecznych \cite{ref1}.}
%\label{table-terms}
%\resizebox{\textwidth}{!}{
%\begin{tabular}{|l|l|l|}
%\hline
%\textbf{Typ}                    & \textbf{Nazwa zmiennej}                                               & \textbf{Definicja}                                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
%\multirow{7}{*}{Statyczne}      & Transmissibility                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prawdopodobieństwo przekazania bytu\\ z jednego węzła do drugiego.\end{tabular}                                                                                                                                                             \\ \cline{2-3} 
%                                & Epidemic Threshold                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Wartość parametru transmissibility powyżej\\ którego proces propagacji zajął większą część sieci.\end{tabular}                                                                                                                               \\ \cline{2-3} 
%                                & Survival Threshold                                                    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Zmienna wykorzystywana podczas analizy dwóch\\ oddziałowujących na siebie procesów propagacyjnych \\ oznaczająca krytyczny punkt wartości efektywnego \\ tempa infekcji powyżej którego konkretny z tych \\ procesów przetrwa.\end{tabular} \\ \cline{2-3} 
%                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Absolute-dominance\\ Treshold\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Zmienna analogiczna do poprzedniej, tylko że przekroczenie \\ tego progu nie tylko definiuje czy konkretny proces przetrwa, \\ ale także czy pozbędzie się procesu współzawodniczącego.\end{tabular}                                        \\ \cline{2-3} 
%                                & Infection Size                                                        & Liczba węzłów w sieci propagacji.                                                                                                                                                                                                                                      \\ \cline{2-3} 
%                                & Cascade Size                                                          & Liczba zainfekowanych węzłów w kaskadzie.                                                                                                                                                                                                                              \\ \cline{2-3} 
%                                & Infection Rate                                                        & Średnie tempo napotkania kontaktu.                                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
%\multirow{3}{*}{Tymczasowe}     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Epidemic\\ Dynamics\end{tabular}           & Procent zainfekowanych węzłów w czasie.                                                                                                                                                                                                                                \\ \cline{2-3} 
%                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Cascade\\ Velocity\end{tabular}            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Określa jak szybko byt dociera do niektórych istotnych\\ węzłów lub określonej liczby węzłów w kaskadzie.\end{tabular}                                                                                                                      \\ \cline{2-3} 
%                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Survival\\ Probability\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Prawdopodobieństwo, że infekcja rozpoczęta \\ w konkretnym węźle będzie nadal aktywna\\ po upływie konkretnego czasu.\end{tabular}                                                                                                          \\ \hline
%\multirow{3}{*}{Oparte na celu} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Outbreak\\ Probability\end{tabular}        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Szansa na to, że zainfekowanie konkretnego\\ ziarna da początek wybuchowi epidemii.\end{tabular}                                                                                                                                            \\ \cline{2-3} 
%                                & Recall                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Stosunek liczby istotnych węzłów w sieci propagacji\\ do całkowitej liczby istotnych węzłów.\end{tabular}                                                                                                                                   \\ \cline{2-3} 
%                                & Precision                                                             & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Stosunek liczby istotnych węzłów w sieci propagacji\\ do liczby wszystkich węzłów,w sieci propagacji.\end{tabular}                                                                                                                          \\ \hline
%\end{tabular}
%}
%\end{table}
%\end{figure}

